散裝、貨櫃航運同跌！不只新興、已開發國家貿易也慘？

衡量原物料散裝航運運費的波羅的海綜合指數(Baltic Dry Index、簡稱BDI)上週五(11月2日)滑落至一個多月低，跟貨櫃航運費率同步走跌，顯示中美貿易戰已開始對新興、甚至是已開發市場產生影響。

路透社10月25日報導，貨櫃航運費率如今已較前波的數年高點大跌24%、散裝航運費率也從5年高拉回逾10%，顯示全球貿易已有趨緩跡象、經濟逐漸蒙上陰影。

Moneydj iQuote報價顯示，BDI 11月2日終場下挫1%、收1,457點，創9月25日以來收盤低，已較7月24日的1,774點拉回17.9% (見下圖)。另外，追蹤每週貨櫃船費率的Harpex Container Index則已較6月的7年高(516點)下挫近1/4。

散裝船運送的是煤炭、鐵礦砂等原物料，貨櫃船運送的則是工廠製作好要賣給消費者的成品。也就是說，散裝航運反映的多是新興市場概況，貨櫃航運則受到已開發市場左右。

新加坡船舶經紀商Banchero Costa研究部主管Ralph Leszczynski表示，貿易戰持續升溫，無疑對貨櫃航運造成衝擊。另外，散裝航運費率下降，則是因為印度、巴基斯坦、印尼等新興國家的貨幣重貶，削弱其進口能力的緣故。

Zero Hedge 2日報導，散裝與貨櫃航運費率一度在4月上衝至數年高，就是因為製造商趕在中美關稅開徵前趕緊進貨的關係。航運費率在8月觸頂後就逐步下滑，直到9月、10月才稍稍觸底反彈。

美國的製造業市況已有趨緩跡象。美國供應管理協會(The Institute for Supply Management)11月1日公布的報告已經顯示，10月ISM製造業指數從前月的59.8%下滑至57.7%，創6個月以來的新低紀錄。除了ISM報告外，英國市場研究機構Markit Economics也公布，美國10月份的製造業採購經理人指數(PMI)終值僅有55.7點、略低於初步估計的
55.9點。